\section{Volksrepublik China}
China liegt im östlichen Teil Asiens und ist das \emph{viertgrösste Land} der Welt.
\subsection{Naturraum}
Aufgrund der unterschiedlichen Klimate lässt sich China in vier Gebiete aufteilen:
\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[height = 5cm]{images/asien/klima_china.jpeg}
    \caption{Braunes, weisses, gelbes und grünes China}
    \label{}
\end{figure}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Braunes China}: Nordwestlicher Teil mit \emph{extensiver Weidewirtschaft}.
    \item \textbf{Weisses China}: Südwestlicher Teil mit \emph{Viehwirtschaft} und z.T. \emph{Ackerbau} mit kälteresistenten Pflanzen.
    \item \textbf{Gelbes China}: Nordöstlicher Teil mit \emph{wichtigen Ackerbaugebieten} (Weizen, Hirse, Mais \& Soja).
    \item \textbf{Grünes China}: Südöstlicher Teil mit \emph{grossen Reisanbaugebieten}.
\end{itemize}

Wie jede Landwirtschaft, braucht auch die chinesische Landwirtschaft Wasser. Jedoch sind die \emph{Wasservorräte} in China \emph{ungleich verteilt}. \emph{Niederschläge} fallen hauptsächlich \emph{südlich} des Jangtsekiang, die Gebiete im \emph{Norden} und \emph{Osten} sind eher \emph{trocken}. Um den stetig steigenden Bedarf an Wasser zu decken, werden Megaprojekte geplant und gebaut, die Wasser speichern und in andere Gebiete leiten können. Die \emph{Folgen} dieser Projekte auf Mensch und Natur werden in China nicht \emph{beachtet}.

\subsection{Bevölkerung}
Die grösste Bevölkerungsgruppe Chinas sind die \textit{Han}.
\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[height = 8cm]{images/asien/alterstruktur_china.JPEG}
    \caption{Altersaufbau China; 2013}
    \label{}
\end{figure}
China gehörte schon immer zu den \emph{bevölkerungsreichsten Ländern}. Es war früher Tradition viele Kinder zu bekommen, da diese für den \emph{Erhalt der Familie} und die \emph{Altersvorsorge} wichtig waren. Dabei waren \emph{männliche Nachkommen} bevorzugt. Nach dem chinesischen Bürgerkrieg und der Ausrufung der Volksrepublik war eine hohe Geburtenrate wichtig, um die \emph{Bevölkerungsverluste} zu \emph{ersetzen} und das \emph{Wirtschaftswachstum} sicherzustellen. Erst nach Maos Tod führte man die Zweikind- und dann die \emph{Einkindpolitik} ein. Sie beschränkte die Anzahl Kinder pro Familie auf $1$ und brachte \emph{Strafen}, wie Bussgelder oder Zwangssterilisation, bei Missachtung mit sich.
\newpage
Zwar konnte die Einkindpolitik das Bevölkerungswachstum stark bremsen, sie zog aber auch Probleme mit sich. Durch die Präferenz für einen Sohn, entstand mit der Zeit ein Missverhältnis zwischen Frauen und Männern. Am 1. Januar 2016 wurde die Einkindpolitik zugunsten einer Zweikindpolitik abgeschafft, aber die demografischen Schäden sind angerichtet. Es besteht nicht nur ein \emph{Ungleichgewicht der Geschlechter}, China wird in der Zukunft mit immensen Problemen der \emph{Überalterung} kämpfen, da die Altersvorsorge traditionellerweise den Nachkommen obliegt.\\
Um eine Landflucht zu verhindern, wurde eine \emph{Wohnsitzkontrolle} eingeführt, die \emph{Binnenmigration} quasi \emph{verunmöglicht}. Der Geburtsort war bestimmend für die Zuteilung von Nahrungsmitteln, den Arbeitsplatz und Konsumgüter. Ein sozialer Aufstieg war beinahe unmöglich. Zwar wurden diese Regelungen mittleerweile gelockert, aber die Wanderarbeiter werden oft von unterbezahlten Arbeitsplätzen, ärmlichen Unterkünften etc. erwartet.

\subsection{Wirtschaft}
Nach dem Ende des chinesischen Bürgerkriegs war ein Grossteil der Chinesen in der Landwirtschaft beschäftigt. In der neuen Volksrepublik wurden die Anbauflächen verstaatlicht und und lokalen Organisationseinheiten zur Verwaltung zugeteilt. Nach dem Tod Maos wurde diese Prinzip abgeschafft. Bauern können ein \emph{Anbaugebiet} vom Staat \emph{pachten}. Im Gegenzug müssen sie einen bestimmten Teil der Ernte dem Staat für eine festgelegten Preis verkaufen und können den Rest auf dem freien Markt handeln. 
Unter Mao machte die Industrie grosse Fortschritte. Nach seinem Tod erkannte man aber auch ihre Limitationen. Um die chinesische Wirtschaft zu fördern und Know-How zu importieren, wurden \emph{Wirtschaftssonderzonen} eingerichtet. Diese Sonderzonen sind vom \emph{Inland abgekoppelte} Gebiete, die \emph{Exportgüter herstellen}, \emph{Know-How bilden}, \emph{ausländische Investoren anlocken} und \emph{generell} die \emph{Effizienz steigern} sollen.

\newpage

\subsection{Die Rolle Chinas in der globalisierten Welt}
China ist mittlerweile die \emph{zweitgrösste Industrienation}. Standortfaktoren wie hohe Bevölkerungszahl oder der Rohstoff- und Energiereichtum, bilden die Grundlage für weiters Wirtschaftswachstum.\\
Die Stadt Shenzhen ist ein Beispiel für die rapide Expansion der Wirtschaftssonderzonen. Während sie in den 70ern Jahren noch eine Provinzstadt war, ist sie heute eine der grössten Wirtschaftsmetropolen Chinas. Ihre Produktion konzentriert sich vor allem auf Hightech- und Telekommunikationsgeräte. Shenzhen war im Jahr 2000 für $\frac{1}{7}$ aller chinesischen Exportgüter verantwortlich.\\
Die ehemalige Kolonie Hongkong hat sich unter britischer Herrschaft in eine Finanz- und Handelsmetropole gewandelt. 1971 wurde die Stadt an China zurückgegeben, unter der Auflage, dass die Autonomie weitere $50$ Jahre gewahrt wird.\\
Mit sog. \emph{Joint Ventures} können ausländische Firmen mit inländischen Unternehmen, \emph{Partnerschaften} eingehen um die \emph{Risiken aufzuteilen} und \emph{Zugang} zum \emph{chinesischen Markt} zu erhalten.

\subsubsection*{Land Grabbing}
\emph{Land Grabbing} bezeichnet den \emph{aggressiven Kauf} von \emph{Land in Entwicklungsländern}. Zwar bieten die chinesischen Käufer hohe Geldsummen für die Gebiete, produzierte Rohstoffe und Nahrungsmittel werden aber in den chinesischen Markt eingeschleust, ohne dass die anderen Länder davon profitieren. Auch initiiert China Entwicklungsprojekte (Häfen, Infrastruktur), bei denen Partnerländer grosse chinesische Darlehen aufnehmen müssen. Können diese Darlehen nicht zurückgezahlt werden übernimmt China das Entwicklungsprojekt für ihre alleinige Nutzung.
Entwicklungsländer gehen gerne Handelsbeziehungen mit China ein, da dieses keine unangenehmen Fragen zur Einhaltung von Menschenrechten und Umweltrichtlinien stellt.

\subsubsection*{Umweltschutz}
Zwar hat China praktisch alle Umweltkonventionen unterschrieben, mit deren Umsetzung hapert es aber ein bisschen. Denn für die chinesische Regierung hat \emph{Wirtschaftswachstum höchste Priorität}. Deswegen wird der Umweltschutz meistens ignoriert, da dieser der Anstellungsquote und Wirtschaftswachstum schadet.